@proceedings{RISQUETAL:2016,
    editor = "Danlos, Laurence and Hamon, Thierry",
    title = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL"
}


@inproceedings{Grabar-Hamon:RISQUETAL:2016,
    author = "Grabar, Natalia and Hamon, Thierry",
    title = "Exploitation de diff\'erentes approches pour d\'etecter et cat\'egoriser le vrisque chimique et bact\'eriologique",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-11",
    note = "Exploitation of various approaches for automatic detection and categorization of chemical risk",
    abstract = "Le risque chimique couvre les situations o\`u les produits chimiques sont ou peuvent \^etre dangereux pour la sant\'e humaine, animale et pour l'environnement. La d\'etection des informations qui concernent le risque des substances chimiques occupe une place importante dans des agences environnementales et les chercheurs. Cependant, d'une part la profusion de donn\'ees et d'autre part les controverses qui les concernent cr\'eent une situation o\`u il devient difficile de trouver rapidement et efficacement les informations pertinentes. Notre objectif consiste \`a proposer une aide automatique pour l'analyse de la litt\'erature scientifique afin de d\'etecter les phrases indicatives du risque que pr\'esentent les substances chimiques ou des bact\'eries. La t\^ache est abord\'ee comme un probl\`eme de cat\'egorisation : il s'agit de cat\'egoriser les phrases des textes dans les classes du risque li\'e aux substances. Nous utilisons trois approches : \`a base de r\`egles, par apprentissage supervis\'e et la recherche d'information. De meilleurs r\'esultats sont obtenus avec l'apprentissage supervis\'e et la recherche d'information. En fonction des approches, les r\'esultats obtenus montrent jusqu'\`a 0,8 de F-mesure.",
    keywords = "Risque chimique, cat\'egorisation supervis\'ee, recherche d'information.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/1.pdf"
}


@inproceedings{Merdy-Kang-Tanguy:RISQUETAL:2016,
    author = "Merdy, \'Emilie and Kang, Juyeon and Tanguy, Ludovic",
    title = "Identification de termes flous et g\'en\'eriques dans la documentation technique : exp\'erimentation avec l'analyse distributionnelle automatique",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "12-22",
    note = "Identification of fuzzy and underspecified terms in technical documents : an experiment with distributional semantics ",
    abstract = "Cette \'etude se place dans le cadre du d\'eveloppement des ressources linguistiques utilis\'ees par un syst\`eme de v\'erification automatique de documentations techniques comme les sp\'ecifications. Notre objectif est d'\'etendre semi-automatiquement des classes de termes intrins\`equement flous ainsi que des termes g\'en\'eriques afin d'am\'eliorer le syst\`eme de d\'etection de passages ambigus reconnus comme des facteurs de risque. Nous mesurons et comparons l'efficacit\'e de m\'ethodes d'analyse distributionnelle automatiques en comparant les r\'esultats obtenus sur des corpus de taille et de degr\'e de sp\'ecialisation variables pour une liste r\'eduite de termes amorces. Nous montrons que si un corpus de taille trop r\'eduite est inutilisable, son extension automatique par des documents similaires donne des r\'esultats compl\'ementaires \`a ceux que produit l'analyse distributionnelle sur de gros corpus g\'en\'eriques.",
    keywords = {ambigu{\"\i}t\'e, documents techniques, risque industriel, Analyse Distributionnelle Automatique (ADA), ressources lexicales.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/2.pdf"
}


@inproceedings{Oostdijk-Hurriyetoglu-Puts-Daas-van-den-Bosch:RISQUETAL:2016,
    author = {Oostdijk, Nelleke and H\"urriyetoglu, Ali and Puts, Marco and Daas, Piet and van den Bosch, Antal},
    title = "Information extraction from social media : A linguistically motivated approach",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-33",
    note = "Extraction d'information des r\'eseaux sociaux : une approche motiv\'ee linguistiquement",
    abstract = "Information extraction from the social media : a linguistically motivated approach  We propose a flexible method for extracting traffic information from social media. The abundance of microposts on Twitter make it possible to tap into what is going on as users are reporting on what they are actually observing. This information is highly relevant as it can help traffic security organizations and drivers to be better prepared and take appropriate action. Distinguishing 22 information categories deemed relevant to the traffic domain, we achieve a success rate of 74\\% when individual tweets are considered. This performance we judge to be satisfactory, seeing that there are usually multiple tweets about a given event so that we will pick up what relevant information is out there.",
    keywords = "social media mining, information extraction, traffic information, traffic safety.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/3.pdf"
}


@inproceedings{Hermann-Raynal-Urieli:RISQUETAL:2016,
    author = "Hermann, Eric and Raynal, C\'eline and Urieli, Assaf",
    title = "PLUS : pour l'exploration de bases de donn\'ees de REX",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "34-41",
    note = "PLUS: exploring feedback report databases",
    abstract = "La gestion du risque recouvre un vaste champ de recherche et d'applications. L'une des voies pour g\'erer au mieux le risque est celle du retour d'exp\'erience, le REX. Faire un retour d'exp\'erience consistant en la description de l'\'ev\'enement ind\'esirable que l'on rapporte, les REX contiennent tr\`es g\'en\'eralement des parties narratives r\'edig\'ees en langue naturelle. L'analyse de ces donn\'ees textuelles est lourde pour les experts mais n\'eanmoins cruciale. On voit ainsi se dessiner un enjeu de taille : faciliter l'acc\`es \`a l'information contenue dans les textes pour les analystes. C'est \`a cette probl\'ematique que propose de r\'epondre la plateforme PLUS d\'evelopp\'ee par Safety Data-CFH via diff\'erents modules bas\'es sur des techniques de Traitement Automatique des Langues (TAL) : une recherche {\guillemotleft} intelligente {\guillemotright}, un calcul de similarit\'e textuelle et une cat\'egorisation automatique.",
    keywords = "Retour d'exp\'erience (REX), Bases de donn\'ees textuelles, Calcul de similarit\'e textuelle, Cat\'egorisation automatique",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/4.pdf"
}


@inproceedings{Cestic-Eshkol-Taravella:RISQUETAL:2016,
    author = "Cestic, Sandra and Eshkol-Taravella, Iris",
    title = "Pr\'evention des risques li\'es \`a l'environnement de travail : constitution d'un corpus oral en vue de son traitement automatique",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "42-52",
    note = "Prevention of risks related to the work environment: Constitution of an oral corpus toward natural language processing",
    abstract = "Cette communication pr\'esente la constitution d'un corpus oral destin\'e \`a l'\'etude de l'expression verbale de la perception de facteurs physiques dans les environnements de travail. Cette \'etude a pour objectif d'apporter les connaissances n\'ecessaires \`a la finalisation du d\'eveloppement d'une application informatique d\'edi\'ee \`a la pr\'evention des nuisances physiques au travail g\'en\'er\'ees par le bruit et les ambiances thermiques. Nous abordons la m\'ethodologie mise en \oe uvre pour collecter des donn\'ees orales authentiques et constituer un corpus susceptible d'anticiper au mieux les proc\'edures de traitement automatique pour l'extraction d'informations relatives aux risques. Le retour sur notre pratique embrasse toutes les \'etapes de la constitution de corpus pour r\'epondre \`a l'objectif d'\'etude.",
    keywords = "corpus oral, pr\'evention des risques, environnement de travail, annotation de la perception, traitement automatique du langage naturel.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/5.pdf"
}


@inproceedings{Grabar-Thiessard:RISQUETAL:2016,
    author = "Grabar, Natalia and Thiessard, Frantz",
    title = "Types de risque m\'edical et leur traitement avec des m\'ethodes de TAL",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "53-61",
    note = "Types of medical risk and their processing with the NLP methods",
    abstract = "L'objectif de ce travail est d'\'etudier le risque m\'edical et la mani\`ere dont il est trait\'e avec les m\'ethodes de TAL. Le domaine m\'edical est en effet intimement li\'e avec le risque. D'une part, la m\'edecine a la vocation de traiter les patients qui pr\'esentent des risques multiples de d\'evelopper des maladies. Toutes les \'etapes de prise en charge sont entach\'ees d'un degr\'e plus ou moins important d'incertitude : incertitude diagnostique, incertitude de la r\'eaction individuelle au traitement, incertitude de l'\'evolution, etc. D'autre part, le processus de soins m\'edicaux peut \'egalement g\'en\'erer le risque chez les patients. Nous proposons une classification de risques m\'edicaux. Nous analysons aussi plus en d\'etail certains types de risques, en particulier ceux qui sont trait\'es avec des m\'ethodes de TAL.",
    keywords = "Risque m\'edical, m\'ethodes de TAL, classification.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/6.pdf"
}


@inproceedings{Condamines:RISQUETAL:2016,
    author = "Condamines, Anne",
    title = "Vers la d\'efinition de nouvelles langues contr\^ol\'ees pour limiter le {\guillemotleft} risque langagier {\guillemotright}",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 10 : RisqueTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "62-71",
    note = "Toward the Definition of New Controlled Natural Languages in order to Prevent Risks",
    abstract = "Le propos de cet article est bas\'e sur plusieurs \'etudes r\'ealis\'ees depuis une dizaine d'ann\'ees \`a CLLEERSS, sur les langues contr\^ol\'ees (CNLs). Le principal constat est que les CNLs ne sont pas toujours adapt\'ees et utilisables. Par ailleurs, l'impact r\'eel de leur mise en \oe uvre sur l'am\'elioration de la {\guillemotleft} readability {\guillemotright} a \'et\'e tr\`es peu \'evalu\'e. L'article dresse un panorama des probl\`emes associ\'es aux CNLs et propose de nouvelles pistes de constitution. Dans cet objectif, certaines m\'ethodes de TAL et de psycholinguistique pourraient \^etre mises en \oe uvre pour am\'eliorer les CNLs existantes ou en proposer de nouvelles.",
    keywords = "",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/RisqueTAL/7.pdf"
}


